\subsection{Ap\'endice A: Trabajo Pr\'actico 1}

\vskip 5pt
\textbf{Introducci\'on}
\vskip 5pt

En las \'ultimas dos d\'ecadas se han producido avances muy significativos en el \'area de Computaci\'on Gr\'afica, en
particular en el desarrollo de animaciones y video juegos en 3D donde se obtienen resultados muy detallados y con un
alto nivel de realismo. 

Un aspecto importante que contribuye en este sentido es la iluminaci\'on de la escena y el reflejo de la luz en los
objetos o personajes de la misma. A grandes rasgos, el manejo de la iluminaci\'on se hace de la siguiente forma. Dada
una superficie en el espacio, se calculan los vectores normales a la misma (recordar \emph{An\'alisis II}) sobre un
conjunto determinado de puntos y luego estos vectores son utilizados, en conjunto con el modelo de iluminaci\'on, para
calcular su color final y la interacci\'on con otras superficies. Adem\'as, por cuestiones pr\'acticas, los vectores
normales deber ser almacenados como vectores unitarios, es decir, que su norma Euclideana ($\|~\|_2$) sea 1.

Dado un vector $y \in \mathbb{R}^3$ cualquiera, podemos convertirlo en uno unitario dividi\'endolo por $\|y\|_2$, es
decir, 
\begin{eqnarray*}
\| y \|_2 & = & \sqrt{y_1^2 + y_2^2 + y_3^2}\\
z & = & \frac{y}{\|y\|_2}.
\end{eqnarray*}
\noindent Durante la ejecuci\'on del programa, esta operaci\'on es realizada millones de veces por segundo, por lo cual
es importante realizarla en el menor tiempo posible, eventualmente resignando precisi\'on en el
resultado. Dado el contexto, peque\~nas reducciones en el tiempo de ejecuci\'on pueden mejorar considerablemente el
comportamiento general.

\vskip 15pt
\textbf{El problema}
\vskip 5pt

Sean $y = (y_1, y_2, y_3) \in \mathbb{R}^3$ un vector gen\'erico y $\alpha = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2$. El problema de
obtener un vector unitario que posea la misma direcci\'on que $y$ lo podemos plantear como multiplicarlo por
$1/\sqrt{\alpha}$. Luego, el problema de normalizar un vector radica principalmente en el c\'alculo de este valor, que
involucra una divisi\'on y el c\'alculo de una ra\'iz cuadrada. 

Sin utilizar funciones ya provistas por el lenguaje de programaci\'on a utilizar, el c\'alculo de $1/\sqrt{\alpha}$ se
pueden formular como un problema de b\'usqueda de ceros de una funci\'on de (al menos) las siguientes dos formas:
\begin{itemize}
\item Aproximar $\beta = \sqrt{\alpha}$ como un cero de $f(x) = x^2 - \alpha$, y luego realizar $1/\beta$. 
\item Definir la funci\'on $e(x) = \frac{1}{x^2} - \alpha$, que permite calcular el error de una aproximaci\'on de
$1/\sqrt{\alpha}$. En particular, uno de los ceros de esta funci\'on es el valor buscado.
\end{itemize}

Estas dos reformulaciones del problema nos permiten atacarlo con m\'etodos de b\'usqueda de ceros de funciones en una
variable.

\vskip 15pt
\textbf{Enunciado}
\vskip 5pt

El objetivo del trabajo pr\'actico consiste en implementar un programa que permita calcular, dado $\alpha \in
\mathbb{R}$, $1/\sqrt{\alpha}$. Para ello, se deber\'a considerar las funciones $f(x)$ y $e(x)$ definidas
anteriormente, distintos m\'etodos vistos en clase que permitan resolver el problema planteado y realizar un an\'alisis
completo del comportamiento de los mismos. 

Los requisitos m\'inimos a cumplir son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Implementar el m\'etodo de Newton para la funci\'on $f(x)$. Incluir en el informe la demostraci\'on de
convergencia (Ejercicio 3, Pr\'actica 1). Para la funci\'on $e(x)$, implementar al menos dos m\'etodos (uno de los
cuales debe ser el de Newton).   
\item Para cada m\'etodo, estudiar experimentalmente la convergencia, tiempo de ejecuci\'on, cantidad de iteraciones,
criterios de parada, precisi\'on en el resultado, y cualquier otro par\'ametro que considere necesario evaluar. Realizar experimentos
computacionales considerando un rango amplio de valores posibles para $\alpha$ y distintos puntos iniciales
para los m\'etodos. Analizar y justificar detalladamente los resultados obtenidos.
\item Una vez fijados los mejores par\'ametros para cada m\'etodo, realizar una comparaci\'on entre las tres formas
alternativas de resolver el problema (Newton para $f(x)$, y Newton m\'as el otro m\'etodo para $e(x)$) en t\'erminos de
tiempo de ejecuci\'on, precisi\'on en la soluci\'on, cantidad de iteraciones, etc. Determinar experimentalmente que
variante seleccionar\'ia para su utilizaci\'on en la pr\'actica.
\end{itemize}

\vskip 15pt

\hrule

\vskip 11pt


{\bf \underline{Fechas de entrega}}
\begin{itemize}
 \item \emph{Formato Electr\'onico:} Domingo 1° de Septiembre de 2013, hasta las 23:59 hs, enviando el trabajo (informe +
 c\'odigo) a la direcci\'on \verb+metnum.lab@gmail.com+. El subject del email debe comenzar con el texto \verb+[TP1]+
 seguido de la lista de apellidos  de los integrantes del grupo.
 \item \emph{Formato f\'isico:} Lunes 2 de Septiembre de 2013, de 17 a 18 hs.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Importante:} El horario es estricto. Los correos recibidos despu\'es de la hora indicada ser\'an considerados re-entrega.  

\newpage

\subsection{Ap\'endice B: C\'odigo}

A continuaci\'on inclu\'imos el c\'odigo de las funciones relevantes al trabajo.


\subsubsection {Implementaci\'on para calcular F}

\begin{lstlisting}

double f(double x, double alpha){
        return x*x-alpha;
}


double f_derivada(double x){
        return 2*x;
}


double newton_f(double alpha, double x0){
	
        double anterior;
        double actual = x0;
        int iteraciones = 0;
        
        do{
		anterior=actual; 
                actual = actual - f(actual,alpha) * (1/f_derivada(actual));
                iteraciones ++;
        }while(!chequearParada(anterior, actual,iteraciones));
        
        return actual;
        
}
\end{lstlisting}

\subsubsection {Implementaci\'on para calcular E utilizando Newton}

\begin{lstlisting}
double e(double x, double alpha){
	double aux=x*x;
	return (1/aux)-alpha;
}

double e_derivada(double x){
	double aux=x*x*x;
	return (-2/aux);
}

double newton_e(double alpha, double x0){
        double anterior;
        double actual = x0;
        int iteraciones = 0;
        do{        
		anterior=actual;
                actual = actual - e(actual,alpha) * (1/e_derivada(actual));
                iteraciones ++;
        } while(!chequearParada(anterior, actual,iteraciones));
        return actual;
}

\end{lstlisting}

\subsubsection {Implementaci\'on para calcular E utilizando Secante}

\begin{lstlisting}

double e(double x, double alpha){
	double aux=x*x;
	return (1/aux)-alpha;
}

double e_derivada(double x){
	double aux=x*x*x;
	return (-2/aux);
}

double secante_e(double alpha,double x0, double x1){
    double xn = x1;
    double x_anterior = x0;
    double aux;
    int iteraciones = 0;
    while (!chequearParada(x_anterior, xn,iteraciones)) {    
        aux = (xn - x_anterior) / (e(xn,alpha) - e(x_anterior,alpha));
        x_anterior = xn;
        xn = xn - (e(xn,alpha) * aux);
        iteraciones++;
	}

    return xn;
}

\end{lstlisting}

\subsubsection {Criterio de Parada}

\begin{lstlisting}

bool chequearParada(double anterior, double actual, int iteracion){

     if (strcmp(criterio, "a") ==  0){
		return (alcanzoErrorAbsoluto(anterior, actual) );
     } else if (strcmp(criterio, "d") ==  0){
        	return (alcanzoDiferencia(anterior, actual) ); 	
     } else if (strcmp(criterio, "i") ==  0){
        	return (alcanzoIteraciones(iteracion)); 	
     }
	 else {
		cout << "No se pudo interpretar el criterio de parada" << endl;
    }
}



bool alcanzoIteraciones(int iteraciones){
 	if (iteraciones >= cant_iteraciones) {
		criterioAlcanzado=1;
		return true;
	}
	return false;
}


bool alcanzoDiferencia(double anterior, double actual){
 	if (abs(actual - anterior) <= epsilon){
		criterioAlcanzado=2;
		return true;
	}
 	return false;
}

bool alcanzoErrorAbsoluto(double anterior, double actual){
 	if  ((abs(actual - anterior)/ abs(anterior)) <= epsilon){
		criterioAlcanzado=3;
		return true;
	}
	return false;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection {Medici\'on de Tiempos}

\indent Utilizamos la funci\'on provista por la catedra para medir el tiempo de ejecuci\'on de los algoritmos en ms.

\begin{lstlisting}

gettimeofday(&t1,NULL);
funcion ()
gettimeofday(&t2, NULL);
elapsedTime = (1000000*(t2.tv_sec-t1.tv_sec)+(t2.tv_usec-t1.tv_usec))/1000000.0;

\end{lstlisting}


\newpage

\subsection {Ap\'endice I : Manual de uso}

\subsubsection {Compilaci\'on}

\indent Inclu\'imos un script para compilar nuestro programa, basta con ejecutar :
\begin{lstlisting}
	./compile.sh
\end{lstlisting}

\indent Esto genera un binario tp1.\\

\subsubsection {Par\'ametros}

\indent Para ejecutar el binario se deben pasar los siguientes par\'ametros, todos aunque no sean utilizados por el m\'etodo a utilizar, para ese parametro agregar cualquier valor pu\'es no sera considerado.

\begin{lstlisting}
	1. funcion a ejecutar:
		Funcion F: "f"
		Funcion E: "e" 
	2. metodo a ejecutar:
		Newton: "n"
		Secante: "s"
	3. alfa
	4. criterio de parada : 
		 cantidad de iteraciones: "i"
		 error absoluto: "a"
		 |Xn - Xn-1| : "d"
	5. X0 
	6. valor del criterio de parada
	7. cantidad de iteraciones
	8. X1 (solo para Secante)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection {Bibliografia}

  \begin{itemize}
    \item Notas de las clases te\'oricas de M\'etodos Numericos
    \item Numerical Analysis, Burden Faires
    \item computer organization and architecture, Linda Null and Julia Lobur
    \item http://frecuenciafundamental.blogspot.com.ar/2008/08/glosario-punto-flotante.html
    \item es.wikipedia.org/wiki/Metodo\_de\_Newton
    \item es.wikipedia.org/wiki/Metodo\_de\_secante
    \item es.wikipedia.org/wiki/Metodo\_del\_punto\_fijo
  \end{itemize}
